\documentclass[12pt,fleqn]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amssymb,amsmath,mathrsfs,amsthm}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[footnotesize]{caption2}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{biblatex}
% \usepackage{moreverb}
\usepackage{listings}
\usepackage[ruled,section]{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
% \usepackage[noend]{algorithmic}
%\usepackage[all]{xy}

% Параметры страницы
\textheight=24cm
\textwidth=16cm
\oddsidemargin=5mm
\evensidemargin=-5mm
\marginparwidth=36pt
\topmargin=-1cm
\footnotesep=3ex
%\flushbottom
\raggedbottom
\tolerance 3000
% подавить эффект "висячих стpок"
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} %для печати с большим интервалом

\bibliography{biblio}


\usepackage{color}
\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}

\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}

\lstset{
   language=JavaScript,
   % backgroundcolor=\color{lightgray},
   extendedchars=true,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   showstringspaces=false,
   showspaces=false,
   numbers=left,
   numberstyle=\footnotesize,
   numbersep=9pt,
   tabsize=2,
   breaklines=true,
   showtabs=false,
   captionpos=b
}



\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
    Московский государственный университет имени М. В. Ломоносова

    \bigskip
    \includegraphics[width=50mm]{msu.eps}

    \bigskip
    Факультет Вычислительной Математики и Кибернетики\\
    Кафедра Автоматизации Систем Вычислительных Комплексов\\[10mm]

    \textsf{\large\bfseries
        КУРСОВАЯ РАБОТА СТУДЕНТА 521 ГРУППЫ\\[10mm]
        Сегментация страниц веб-приложений
    }\\[10mm]

    \begin{flushright}
        \parbox{0.5\textwidth}{
            Выполнил:\\
            студент 5 курса 521 группы\\
            \emph{Говорков Илья Сергеевич}\\[5mm]
            Научный руководитель:\\
            м.н.с., \emph{Петухов Андрей Александрович}
        }
    \end{flushright}

    \vspace{\fill}
    Москва, 2017
\end{center}
\end{titlepage}

\newpage
\renewcommand{\contentsname}{Содержание}
\tableofcontents

\newpage
\begin{abstract}
    В данной работе рассматривается вопрос сегментации страниц веб-приложений и производится обзор существующих работ по этой теме. На основе проведенного обзора формируется множество функций, необходимых для сегментации страниц, а затем приводится описание их реализации на языке JavaScript. Далее приводится результат проверки работы реализованных функций на странице поисковой сисnемы yandex.ru. В завершении работы выделяется круг недостатков реализованного набора функций и формируется круг вопросов для дальнейшей работы.
\end{abstract}
\newpage
\section{Введение}

    % Вступление
    %В данной работе рассматривается проблема сегментации страниц веб-приложений. Для понимания целей необходимо понимать более глобальную и масштабную задачу поиска DEP. Описание DEP анализа. Сказать. что потом будет несколько примеров работ.

    Согласно руководству для проверки защищенности веб-приложений \autocite[27]{OWASPGuide}, при работе методом <<черного ящика>> на первой стадии - сборе информации - эксперту (в равной мере как и злоумышленнику) необходимо понять структуру тестируемого приложения, в частности - выделить так называемые входные точки - HTTP запросы (включая параметры, заголовки и их возможные значения), при помощи которых происходит доступ к данным и функциям веб-приложения. 

    В общем случае пользователь получает доступ к функциям приложения, активируя его входные точки (т.е. совершая HTTP-запросы), только через~веб-интерфейс, который по сути является связующим звеном между пользователем и приложением, обеспечивающим понятный (зачастую - интуитивно) и наглядный (всилу распространившейся с конца 70-х годов концепции WYSIWYG \autocite{wiziwig}) способ выполнения необходимого действия (получения сервиса) через элементы управления известных классов, таких как кнопки, списки и другие. Таким образом пользовательский интерфейс приложения содержит полную информацию о существующих входных точках.% , а значит построение всевозможных HTTP-запросов, которые могут быть совершены в процессе взаимодействия пользователя с каждой из страниц приложения, позволяет получить полное множество его входных точек.

    В классических приложениях активация входной точки обычно происходит по двум причинам: в ходе навигации по страницам приложения и переходе по ссылке, или при отправке HTML формы. При этом набор ссылок и веб-форм, которые пользователь может активировать, остается неизменным до перехода на другую страницу, поэтому такие приложения и их интерфейс называются <<статическими>>. В этом случае задача поиска входных точек решается выделением в HTML-документе всех ссылок и форм.

    % При работе с веб-приложением пользователю реально доступна только та функциональность, которую ему предлагает интерфейс приложения.
    % В случае с классическими, также известными как <<статические>>, приложениями задача выделения входных точек решается достаточно просто, так как в классическом приложении, активация {\em входной точки} (непосредственная посылка HTTP запроса) обычно происходит по двум причинам: в ходе навигации по страницам приложения и переходе по ссылке, или при отправке HTML формы. В таком случае задача поиска входных точек решается выделением в HTML-документе всех ссылок и форм.

    % В динамических же приложениях вариантов активации входной точки становится значительно больше, так как практически любое действие пользователя может привести к исполнению некоторого обработчика этого действия, способного самостоятельно посылать HTTP запросы и обрабатывать ответы сервера. Усложняется задача поиска еще и тем фактом, что и сами обработчики могут добавляться и удаляться динамически.

    %Однако с ростом частоты использования динамических функций для генерации пользовательского интерфейса <<на лету>> использовавшихся подходов перестало хватать, и аналогичная задача, поставленная для современных приложений оказывается значительно более сложной. 
    
    % Таким образом для решения аналогичной задачи поиска входных точек, поставленной для современных приложений, подход с выделением ссылок и веб форм из HTML кода страницы является неприменимым. 
    Однако, потребность в асинхронности обработки пользовательских запросов по различным причинам, в частности - для повышения скорости работы и удобства пользования, а также потребность в динамичной пользовательской части приложения привела к тому, что логика клентской части в современных веб-приложениях не задается статически (и меняется только в результате обновления страницы на стороне сервера), а формируется отчасти или полностью динамически на стороне клиента за счет использования языка JavaScript и дополнительной функциональности, представляемой браузером (сюда можно отнести механизм посылки асинхронных запросов AJAX (asynchronous JavaScript and XML) \autocite{AJAX}, предоставление полного доступа к DOM (Document Object Model \autocite{DOM}) дереву страницы, что дало возможность динамически менять и формировать страницу из кода JavaScript). Такие приложения и их пользовательский интерфейс называются <<динамическими>>. 

    В этом случае вариантов активации входной точки становится значительно больше, чем в статических веб-приложениях, так как практически любое действие пользователя может привести к исполнению JavaScript-кода, способного самостоятельно посылать HTTP запросы и обрабатывать ответы сервера с помощью интерфейса XMLHttpRequest.

    Так как пользователь способен влиять на поведение сервера только через предоставляемые ему в пользовательском интерфейсе управляющие элементы, активируя соотвествующие входные точки, очевидно, что для определения всех входных точек в приложение необходимо определить и активировать все возможные в пользовательском интерфейсе управляющие элементы. Широко распространенным подходом (\autocite{efficient_crawl}, \autocite{DEP_search}, \autocite{crawljax} и другие) к решению возникшей проблемы является реализация процесса обхода динамического приложения, моделируя при этом поведение пользователя и исполняя скрипты JavaScript, для создания графа состояний приложения и выделения тех переходов между состояниями, которые приводят к созданию HTTP запроса, то есть активации входной точки.

    % Классическим подходом к решению возникшей проблемы является реализация процесса обхода динамического приложения, моделируя при этом поведение пользователя и исполняя скрипты JavaScript, для создания графа состояний приложения и выделения тех переходов между состояниями, которые приводят к созданию HTTP запроса, то есть активации входной точки. При этом, так как пользователь способен влиять на поведение сервера только через предоставляемые ему в пользовательском интерфейсе управляющие элементы, активируя соотвествующие входные точки, очевидно, что для определения всех входных точек в приложение необходимо определить и активировать все возможные в пользовательском интерфейсе управляющие элементы.

    % При этом вполне очевидным является факт того, что в ходе такого процесса необходимо пройти по всем присутствующим на странице ссылкам с целью не упустить возможный обработчик некоторого события в каком-то элементе. 

    %К примерам работ, предлагающих различные подходы к построению подобного процесса можно отнести \dots, подробнее они будут рассмотрены в разделе \ref{Review}.

    Заметим, что в целом обработчики событий могут добавляться и удаляться автоматически в ходе работы другого JavaScript-кода с помощью интерфейса DOM, поэтому указанный процесс обхода может происходить достаточно долго, так как вызов обработки одного события может породить создание другого события и так далее. В данной работе рассматривается способ облегчения задачи обхода путем предварительной сегментации страницы (см. определение~(\ref{segmentation})) в предположении, что для получения достаточно полного набора входных точек приложения достаточно произвести активацию входных точек только одного элемента в~каждом сегменте.%Для облегчения задачи обхода логично использовать некоторый метод выяснения необходимости в данный момент вызывать обработчик события для данного элемента. Для этого в частности можно предварительно произвести сегментацию страницы на сегменты со схожим функциональным содержанием, тем самым экономя время в ходе уже основного процесса обхода.

    Дальнейшая работа организована следующим образом: раздел \ref{Review} представляет краткий обзор рассмотренных работ с выделением наиболее значимых в них деталях. Далее раздел \ref{Practice} описывает реализованные в рамках практической части работы идеи, а также тестовую выборку веб-приложений, на которых производилась проверка работоспособности реализованных функций. Раздел \ref{Future} описывает еще не реализованные идеи и планы для будущей работы. Последний раздел \ref{Conclusion} подводит итог и формулирует основные выводы.

    \newtheorem{NB}{Примечание}
        \begin{NB}
            {\em По данным Web Technology Survey~\autocite{webUsage} на май 2017 года более 94\% всех сайтов используют JavaScript, поэтому в данной работе рассматривается только приложения с пользовательским интерфейсом, создаваемым с помощью JavaScript кода. В частности, в разделе \ref{Practice} на этапе реализации был выбран именно этот язык.}
        \end{NB}

    \newpage
    \subsection{Цель}\label{Aim}

        Целью данной работы является исследование методов сегментации страниц веб-приложений.
        % Целью данной работы является проведение обзора существующих решений, создать прототип средства сегментации на основе проведенного обзора. 

    \subsection{Постановка задачи}\label{Tasks}

        Для достижения указанной цели были поставлены следующие задачи:
        \begin{enumerate}
        %    \item Ознакомиться с проблематикой
            \item Провести обзор существующих работ по тематике сегментации страниц веб-приложений
            % \item Выделить из рассмотренных работ полезные к реализации идеи
            % \item Реализовать выделенные идеи в виде набора функций-помощников
            \item На основе проведенного обзора реализовать набор функций-помощников для сегментации страниц
            \item Провести практическое испытание полученных функций на сайте реального веб-приложения
        \end{enumerate}
        
    \subsection{Определения и~обозначения}
    % Поиск входных точек, динамическое приложение, сегментация, отдельный сегмент.

    \newtheorem{Def}{Определение}
        % \begin{Def}
        %     {\em Под {\em динамическим веб-приложением} будем понимать приложение, в котором пользовательский интерфейс частично или полностью формируется динамически с помощью выполнения некоторого JavaScript кода.}
        % \end{Def}

        \begin{Def}
            {\em В соответствии с \autocite{jsEvent} под {\em обработчиком события} будем понимать некоторую JavaScript функцию, выполнение которой возможно в~контексте загруженной веб-страницы в качестве реакции веб-приложения на~пользовательское действие. При этом под пользовательским событием понимается произвольное допустимое веб-клиентом действие пользователя по взаимодействию с веб-страницей: наведение курсора на некоторый элемент, клик мыши, нажатие клавиши и т.д.}
        \end{Def}

        % \begin{Def}
        %     {\em Под {\em входной точкой веб-приложения} будем понимать некоторые параметры исходящего от клиента к серверу HTTP запроса, в которые, возможно после или во время некоторой обработки, попадают пользовательские данные и которые вызывают некоторую ответную реакцию сервера.}
        % \end{Def}  

        % \begin{Def}
        %     Входная точка веб-приложения {\em - любой запрос от клента к серверу, передаваемые параметры, заголовки и их значения.} 
        % \end{Def}

        В отношении определений, касающихся сегментации, будем следовать терминологии, вводимой в \autocite{PageSegm}.
        \begin{Def}\label{segmentation}
            % {\em Неформально, } сегментация - {\em процесс разделения страницы на визуально и семантически однообразные сегменты (блоки).}
            % {\em Более формально 
            {\em Процесс сегментации может быть записан в~виде функции сегментации:}
            \begin{center}                
                $\Phi_A(W, SC)\ \rightarrow (W_A', GM_A)$
            \end{center}
            {\em где:
            \begin{itemize}
                \item A - алгоритм сегментации
                \item W - DOM дерево страницы с наложенными стилями (отображенное дерево)
                \item $GM_A$ - набор сегментов (блоков)
                \item $W_A'$ - в~общем случае произвольный планарный граф, отражающий отношение сегментов, где каждая вершина соответствует блоку из множества $GM_A$
            \end{itemize}
            }
        \end{Def}

        Также по аналогии с рассматриваемым в \autocite{PageSegm} разделением будем различать следующие типы подходов к сегментации:
        \begin{itemize}
            \item top-down:
            процесс начинается со всей страницы, сегменты выделяются последовательно как ее части
            \item bottom-up:
            процесс начинается с листьев DOM дерева и идет <<вверх>>, постепенно объединяя блоки элементов в более крупные сегменты
        \end{itemize}

        \begin{Def}
            {\em Так как в соответствии с распространившейся концепцией WYSIWG пользовательский интерфейс становится наглядным и интуитивно понятным, под {\em схожей функциональностью элементов} можно понимать тот факт, что взаимодействие с ними с точки зрения пользователя и согласно его ожиданиям имеет одинаковые результаты.}   
        \end{Def}

\newpage
\section{Обзор литературы}\label{Review}

    % Возможно, стоит начать с поиска входных точек, то есть идти прямо по ходу анализа. Пояснения переходов между тематиками. Завершаем – описанием VIPS, затем как наилучшее приближение приводим BoM уже на js.

    \subsection{Общие замечания}
        В ходе обзора одной из первых была рассмотрена статья \autocite{SegmReview}, где проведено рассмотрение существующих работ по теме сегментации страниц. Это позволило в данной работе значительно сузить круг рассматриваемых статей. Для целей самодостаточности работы, в конце данного раздела приводятся сделанные выводы и по самой статье \autocite{SegmReview}. Коме того, в \autocite[28]{PageSegm} приводятся дополнительные замечания по работам последних лет, в частности не вошедших в обзор \autocite{SegmReview}. Однако, в целях полноты работы и обоснования принимаемых в дальнейшем решений, данный обзор отчасти повторяет указанные работы в плане краткого описания идей.

        В ходе обзора каждая из рассмотренных работ будет описана с точки зрения следующего набора критериев:
        \begin{enumerate}
            \item Используемый тип сегментации 
                %(по аналогии с \autocite{PageSegm}):
                % \begin{enumerate}
                %      \item bottom-up
                %      \item top-down
                % \end{enumerate} 
            \item Какие визуальные особенности используются
                % \begin{enumerate}
                %     \item отсутвие использования визуальных черт
                %     \item 
                % \end{enumerate}
            % \item Какие идеи можно подчерпнуть из работы для реализации в собственном прототипе
            \item Позиционируемая цель использования (в какой области можно применять предлагаемое решение)
            % \item Какие эвристики применяются
        \end{enumerate}

        Дальнейшая часть данного раздела содержит обзор работ по следующему плану:
        \begin{enumerate}
            \item Краткое описание идей
            \item Замечания по работе согласно приведенным критериям
            % \item При наличии открытой реализации - оценка предложенного прототипа
        \end{enumerate}

    \subsection{VIPS}
        % Обзор VIPS \autocite{VIPS}. Идеи про визуальность разделителя. Сказать, что реально открытого кода нет.
        Работа \autocite{VIPS} считается ключевой и одной из первых в области сегментации страниц.
        %Многие последующие подходы (например, предложенные в <список работ>) ссылаются, или основываются на идеях даггой работы. Поэтому ограничимся рассмотрением только алогритма VIPS, дополнительно указав направления дальнейшего развития в \ref{VIPS_like}        
        Здесь авторами предлагаются основные концепции визуального разделителя, правила для выделения разделителей на странице, а также предлагается алгоритм сегментации страницы на основе предложенных правил.

        % Можно сразу отметить тот факт, что сами авторы видят основную область применения своего алгоритма в индексировании и улучшении веб-поиска.
        
        Основываясь на идее, что человек ориентируется по двумерному изображению страницы веб приложения в браузере, исходя из набора некоторых визуальных подсказок, авторы предлагают в автоматическом режиме пытаться найти такие подсказки (визуальные разделители) между различными блоками с семантически разным наполнением. Основанные на предложенных в работе правилах алгоритм включают следующие пункты:
        \begin{itemize}
            \item Алгоритм работает с DOM деревом и анализирует визуальные свойства его элементов
            \item Разделителем считается некоторый видимый прямоугольный блок - горизонтальный, или вертикальный, - который не пересекается ни с одним из сегментов
            \item Использование задаваемого при запуске алгоритма значения для степени гранулярности выделяемых блоков, что позволяет настраивать работу алгоритма в зависимости от конкретных нужд
        \end{itemize}

        \subsubsection{Выводы}
            Согласно выделенным критериям:
            \begin{itemize}
                \item В работе используется top-down подход
                \item Используемые визуальные особенности включают:
                \begin{itemize}
                    \item Размер объемлющего блока для элемента
                    \item Цвет фона
                    \item Разница (относительная) в шрифтах текстов соседних блоков
                \end{itemize}
                \item Согласно авторам основной областью применения предложенного алгоритма является индексирование содержимого страниц для улучшения качества веб-поиска.
            \end{itemize}

        % То есть основной идеей в данной работе является сегментация страницы исходя из визуального сходства элементов, при этом реальная функциональная схожесть не учитывается. В частности это связано с тем фактом, что работа написана в начале 2000-х, то есть тогда, когда приложения были статическими и о необходимости выделять динамические входные точки задумываться не приходилось.

        % Заметим, что в данной работе предпринята попытка переноса идей из \autocite{VIPS} для выделения блоков согласно схожести именно функциональности. Данное действие основано на предположении о том, что визуально сходные элементы, расположенные относительно близко друг к другу, буду также иметь и сходную функциональность. 

    % \subsection{Алгоритмы на основе VIPS}\label{VIPS_like}
    %     Кратко описать основную идею каждого из алгоритмов

    \subsection{BoM}
        % % Описание BoM \autocite{BOM}, идеи про использование только доступного в браузере апи, ссылки на репозиторий с кодом.

        %     В работе \autocite{BOM} предлагается новый способ сегментации.В дополнение к правилам выделения визуальных разделителей используется исходное разделении HTML тегов на несколько категорий согласно рекомендациям из \autocite{HTML5Content}.

        %     % Сразу можно отметить отличительную черту подхода, предложенного авторами - все средство работает только с использованием стандартного набора функций, предоставляемого браузером, и доступного из JavaScript кода. Это в свою очередь гарантирует некоторую кросплатформенность, так как подобное средство не перестает работать с выходом очередного браузерного обновления.

        % Добавим определения формальные для контентного и логического деревьев.

        %     Основной идеей предлагаемого авторами подхода является использование контентного дерева как промежуточного представления в процессе перехода от DOM дерева к логическому дереву, представляющему результат процесса сегментации. Контентное дерево задает общую структуру взаимного расположения элементов на странице. После этого на этапе обобщения строится логическое дерево, призванное смоделировать восприятие контентного дерева человеком, объединив некоторые блоки.

        %The DOM tree represents the HTML elements of a page, the geometric structure organizes the content based on a category and its geometry and finally the logical structure is the result of mapping content structure on the basis of the human-perceptible meaning that conforms the blocks.

        Основной идеей предлагаемого в \autocite{BOM} подхода является использование идей из сферы автоматического распознавания документов при сканировании и последовательное построение трех стуктур-деревьев:
        \begin{enumerate}
            \item DOM дерево - как отажение HTML элементов страницы
            \item геометрическое (контентное) дерево - как отражение геометрического расположения содержимого страницы в зависимости от категорий HTML тегов
            \item логическое дерево - как результат восприятия человеком контентного дерева
        \end{enumerate}
        При этом логическое дерево является результатом работы алгорима и задает граф $W_A$ из (Опр.~\ref{segmentation}). На этапе его построения используются следующие 4 закона Гештальт-теории \autocite{Gestalt}:
        % \begin{itemize}
        %     % \item Метка содержимого чего? (к какой категории принадлежит данный тег)
        %     % \item Взаимное расположение элементов на странице
        %     \item 4 закона Гештальт-теории (\autocite{Gestalt})
            \begin{itemize}
                \item Близость (proximity) - группируются обычно расположенные в непосредственной близости объекты
                \item Схожесть (similarity) - вместе группируются обычно схожие визуально объекты
                \item Законченность (closure) - сгруппированные вместе объекты обычно составляют нечто целое
                \item Простота (simplicity) - объекты обычно группируются в простом порядке (вертикальная или горизонтальная упорядоченность)
            \end{itemize}
        % \end{itemize}

        \subsubsection{Выводы}
            Согласно сформулированным критериям:
            \begin{itemize}
                \item В работе используется bottom-up подход
                \item К используемым визуальным особенностям относятся:
                \begin{itemize}
                    \item Взаимное расположение блоков (в том числе расстояние между ними и наличие упорядоченности)
                    \item Размер объемлющего блока
                \end{itemize}
                \item Согласно авторам основной областью применения является улучшение качества индексирования содержимого страниц
            \end{itemize}

        % Заметим, что из данной работы можно подчерпнуть идею использования только доступного от браузера функционала в JavaScript. Кроме того логичным является ориентирование на законы Гештальт-теории \autocite{Gestalt}.

    \subsection{A site oriented method for segmenting web pages}
        Основной идеей предлагаемого в \autocite{SSOM} подхода является использование всех страниц приложения сразу. Данная идея основана на предположении, что разные страницы одного сайта могут иметь общую структуру, что позволяет в ходе сравнения результатов сегментации отдельных страниц одного ресурса повысить точность определения присутствующих на всех страницах одинаковых блоков.
        % В работе \autocite{SSOM} рассматривается еще один способ сегментации страниц веб приложения. Основной идеей является использование всех страниц приложения сразу. Данный подход основан на предположении, что разные страницы одного сайта могут иметь общую структуру.

        % Интересными для отметки идеями являются:
        В ходе алгоритма производятся следующие шаги для упрощения получающейся структуры:
        \begin{itemize}
            \item Предварительная обработка исходного DOM дерева страницы для~удаления регулярных областей (списков и более сложных структур). Тем самым от повторяющихся элементов остается только один.
            \item Приписывание каждому узлу некоторой метки (в данном случае авторы в качестве метки использовали путь от корня до~данного элемента в DOM дереве совместно со всеми аттрибутами всех узлов на~этом пути). Тем самым каждый узел получает уникальный идентификатор. 
            \item Учет количества вхождений рассматриваемого элемента во~все страницы сайта (тем самым некоторые элементы, встречающиеся слишком редко, то есть меньше некоторого порогового значения, исключаются из~рассмотрения)
        \end{itemize}

        \subsubsection{Выводы}
            Согласно сформулированным критериям:
            \begin{itemize}
                \item В работе используется bottom-up подход для обработки DOM-деревьев каждой отдельной страницы
                \item К используемым визуальным особенностям относятся:
                \begin{itemize}
                    \item Взаимное расположение блоков (в частности расстояние)
                    \item Размер объемлющего блока
                \end{itemize}
                \item Согласно авторам основной областью применения предложенного подхода является использование в поисковых роботах для улучшения качества индексирования содержимого страниц
            \end{itemize}

    \subsection{Web Page Segmentation: A Review}
        В работе \autocite{SegmReview} производится детальный обзор существующих работ по теме сегментации страниц веб-приложений. На основе сделанных там выводов можно судить о зрелости и недостатках существующих решений.

        Применительно к данной работе обзор \autocite{SegmReview} позволил выделить следующие аспекты:
        \begin{enumerate}
            \item Использование DOM дерева и наложенных на элементы стилей является доминирующей идеей, при этом в качестве отдельного сегмента часто рассматривается объемлющий блок элемента страницы
            \item Значительная часть работ действительно использует какие-либо визуальные особенности расположения элементов на странице, например:
            \begin{itemize}
                 \item Горизонтально- и вертикально-ориентированное расположение элементов на странице
                 \item Расстояние между отдельными сегментами (элементами)
                 \item Размер объемлющего блока
             \end{itemize} 
            \item Многие из существующих решений нацелены на использование в поисковых роботах для улучшения качества индексирования страниц
            \item Часто предлагаемые решения являются достаточно сильно специализированными, то есть хорошо работают на сайтах с <<четкой структурой и организацией>> (следуя вводимому в \autocite{SegmReview} понятию), и показывают не настолько хорошие результаты на других страницах. %Поэтому в данной работе на этапе практичечкой реализации было принято решение проводить проверку на подобных сайтах, дабы в худшем случае несильно уступать в области применимости существующим решениям
            Заметим, что под <<четкой>> структурой в работе понимается, например:
            \begin{itemize}
                \item Использование элемента table для задания структуры страницы
                \item Строгое разделение страницы на 5 частей - верхний и~нижний колонтитулы, основное содержимое по~центру страницы и~боковые панели справа и~слева от~него
            \end{itemize}
        \end{enumerate}


\newpage
\section{Практическая часть}\label{Practice}

    \subsection{Предварительные замечания}
        % Описание выборки сайтов, на которых все проверялось, с обоснованием причин ?.
        Для начала определим условия, в рамках которых будет производиться практическая реализация.

        \subsubsection{Выбор языка}
            В качестве языка для проведения практической реализации указанных в разделе \ref{Ideas} функций был выбран язык JavaScript по следующим причинам:
            \begin{itemize}
                \item Язык JavaScript нативно поддерживается всеми современными браузерами, что сделает набор реализуемых функций переносимым между различными системами
                \item В нем присутствует достаточно много готового функционала, предоставляемого браузером, что способно значительно облегчить решение задачи реализации указанного набора функций
                % \item Можно в более <<живом>> режиме отслеживать изменения в странице, так как работа в браузере конкретного пользователя привносит свои коррективы (разные настройки, немного разное расположение элементов), в то время как \autocite{VIPS_java} использует статический снимок экрана без учета особенностей пользователя
                % \item В нем доступен функционал получения элемента ВЩЬ-дерева по положению соответствующего элемента на экране
            \end{itemize}

        \subsubsection{Предположения}
            Определим предположения относительно сайтов и структуры страниц, с которыми будем в дальнейшем работать.

            В ходе обзора в разделе \ref{Review} было отмечено, что абсолютное большинство рассмотренных работ нацелены на использование в поисковых роботах. А приведенный в \autocite{SegmReview} анализ показывает, что представленные в рассмотренных работах результаты практических испытаний свидетельствуют о том, что значительная часть предложенных алгоритмов хорошо работает лишь на ограниченном круге сайтов с <<явно выраженной структурой>>. Поэтому в данной работе на рассматриваемые приложения накладываются похожие ограничения:
            \begin{itemize}
                \item Будем считать, что отдельные блоки страницы хорошо видны, выделяются на общем фоне страницы и отделены друг от~друга видимым образом (по аналогии с концепцией визуального разделителя в \autocite{VIPS}).

                Заметим, что в реализуемом подходе это предположение не является критичным, а выбрано лишь для удобства проведения проверок.

                \item Будем считать, что сама страница является статической, то есть при взаимодействии с ней не происходит перестроения ее DOM-дерева.

                Заметим, что это ограничение не связано с понятием статического и динамического приложения, а накладывает ограничение только на отображение страницы пользователю. Кроме того само это ограничение является вполне естественным, так как перестроение DOM-дерева по факту приводит к необходимости решения задачи сегментации для уже новой страницы.

                \item Предположим, что элементы из одного сегмента (блока) имеют схожую функциональность с точки зрения пользователя

                Это предположение по сути лежит в основе данной работы, и она призвана его подтвердить.
            \end{itemize}

            %Поэтому для поведения практических проверок по ходу работы был выбран именно такой набор сайтов - форумы и новостные порталы.


        \subsubsection{Выбор сайта}\label{ChooseSite}
            % Согласно выделенным предположениям было выделенно два сайта, удовлетворяющих указанным ограничениям.
            На основании указанных ограничений, а также информации об использовавшихся для проведения практических испытаний сайтах в рассмотренных в разделе \ref{Review} работах для проверки работоспособности реализуемых в рамках данной работы функций был выбран сайт поисковой системы yandex.ru. Данный выбор был обусловлен следующими фактами:
            \begin{itemize}
                \item Данный сайт является одним из наиболее популярных поисковых сайтов \footnote{По данным \autocite{SearchStat} он немногим уступает google.com только в последние несколько месяцев.}
                \item Он содержит краткий блок новостей - а именно на работу с таким содержимым нацелены некоторые из рассмотренных работ (например, \autocite{SSOM})
                \item Отдельные блоки, воспринимаемые пользователем, явно выделяются на стандартном белом фоне
                \item Между блоками явно видно пустое пространство фона, что точно соответствует определению разделителя из \autocite{VIPS}
            \end{itemize}
        % Также в ходе обзора было отмечено, что абсолютное большинство рассмотренных работ нацелены на использование в поисковых роботах. А приведенный в \autocite{SegmReview} анализ показывает, что представленные в рассмотренных работах результаты практических испытаний свидетельствуют о том, что значительная часть предложенных алгоритмов хорошо работает лишь на ограниченном круге сайтов с <<явно выраженной структурой>>. Поэтому для поведения практических проверок по ходу работы был выбран именно такой набор сайтов - форумы и новостные порталы.


        % JS нативно поддерживается во всех браузерах, относительно стабилен и имеет достаточно много доступного от браузера функционала.

        % В ходе работы все промежуточные проверки работоспособности производились на наборе сайтов с относительно статическим и четким содержанием - новостные порталы и поисковый сайт yandex.ru. Выбор именно такого набора обусловлен тем фактом, что значительная часть рассмотренных работ нацелена именно на работу на сайтах с четко прослеживающейся структурой.

        % Для формализации понятия, можно ввести некоторое описание того, что подразумевается под четкой структурой.

        \subsubsection{Тип сегментации}
            В данной работе предлагается подход, который можно назвать модификацией bottom-up подхода к сегментации, так как процесс сегментации начинается не с листьев DOM-дерева, а с визуального отображения страницы, однако идет путем постепенного расширения множества сегментов и каждого из них в отдельности, как это происходит в bottom-up подходе, а не путем разделения крупных частей на более мелкие блоки, что свойственно для top-down подхода.

    \subsection{Идеи для реализации}\label{Ideas}

        % Тут - слова из соответствующих работ. 

        %Основной отличительной идеей было попытаться изначально идти не от DOM дерева, а от визуального представления страницы, постепенно используя получаемые знания для формирования новой структуры, отражающей результат сегментации страницы. 

        На основе проведенного анализа работ был выделен минимальный набор необходимых функций для решения следующих задач:
        \begin{itemize}
            \item Выделение объемлющего блока и его размера

            Так как по аналогии с большинством рассмотренных работ в качестве элементарной единицы сегментации был выбран именно объемлющий блок.
            %Как наиболее естественный выбор элементарной единицы сегментации, а также по следам большинства рассмотренных работ.
            \item Обход страницы

                При этом необходимо было решить проблему порядка обхода. В соответствии со сформулированными в (Опр.\ref{SegmDef}) типами, можно было выбрать top-down или bottom-up подход, или найти альтернативу. 
            \item Cравнение блоков и последующее их объединение в один сегмент

                Данный шаг является составным и в реальности включает в себя две основные составляющие - сравнение и непосредственно объединение. Каждая из них обладает своими особенностями и трудностями, о которых будет сказано позже в разделе практической реализации.
            На данном этапе необходимо разрабатывать различные эвристики для сравнения, что по сути является основным различием работ по сегментации.
            % \item Вычисление уникальной метки каждого элемента как пути от корня до данного узла в DOM дереве
            %, как то использование различных эвристик сравнения, что есть объединение - просто или как родительский блок, или прямоугольник, максимально покрывающий все элементы, без привязки к объемлющим блокам
        \end{itemize}

        %Кроме того было принято решение идти от изуального представления страницы, накладывая получаемую информацию на соответствующие элементы DOM-дерева.

        % Заметим, что в данной работе предпринята попытка переноса идей из \autocite{VIPS} для выделения блоков согласно схожести именно функциональности. Данное действие основано на предположении о том, что визуально сходные элементы, расположенные относительно близко друг к другу, буду также иметь и сходную функциональность. 

    \subsection{Ход работы}\label{Work}
        % Описание с псевдокодом некоторых затруднительных моментов. Описание того, как реализованный код работает на указанных сайтах.
        Данный раздел содержит описание реализованных функций по соответствующим обозначенным в разделе \ref{Ideas} идеям подразделам.

        \subsubsection{Объемлющий блок}
            Для выделения размеров объемлющего блока использовался функционал, представляемый библиотекой jQuery. В основе реализованной функции лежит подход, предложенный в реализации алгоритма в работе \autocite{BOM}. Код реализованной функции получения размера объемлющего блока элемента представлен на листинге 1.
            
            \begin{lstlisting}[language=JavaScript, caption={Получение размера объемлющего блока}]
function getRect(obj) {
    return { 
        //Upper left point
        x: $(obj).offset().left, 
        y: $(obj).offset().top, 

        //The bounding block width and height
        w: $(obj).width(), 
        h: $(obj).height()
    };
}
            \end{lstlisting}

        \subsubsection{Обход страницы}
            В качестве прототипного решения был реализован <<ручной>> подход к обходу страницы, то есть элементы добавляются в соответствующий блок по нажатию на них пользователем. Для этого был переопределен стандартный обработчик события onclick. Код, выполняющий это представлен на листинге 2. Псевдокод алгоритма addElement, реализующего логику непосредственного добавления элемента в один из сегментов представлен в следующем подразделе.

            \begin{lstlisting}[language=JavaScript, caption={Добавление элемента в сегмент}]
document.onclick = function(event) {
    addElement(event.target, segmentsList)
};
            \end{lstlisting}

        \subsubsection{Сравнение элементов и добавление элемента в сегмент}
            Алг. 3.1 содержит псевдокод алгоритма добавления отдельного элемента в один из существующих сегментов, или создания нового сегмента, состоящего только из данного элемента. При этом указанный алгоритм использует функционал сравнения отдельных блоков (элементов) areSimilar, псевдокод которого представлен в~Алг. 3.2.

            \def\algorithmiccomment#1{\quad// {\sl #1}}
            \begin{algorithm}[H]\label{addElem}
                \caption{addElement($elem$, $segmentsList$)}
                \begin{algorithmic}[1]
                
                    \ForAll {$segment \in Segments$} \Comment{Пробуем найти сегмент, которому может принадлежать данный элемент}
                        \ForAll {$other \in segment$}
                            \If {$areSimilar(elem, other)$} \Comment{Сравнить элементы, используя эвристические правила}
                                \State $segment \gets elem$
                                \State \Return
                            \EndIf
                        \EndFor
                    \EndFor

                    \If {не найден сегмент}
                        \State $Segments \gets newSegment(elem)$ \Comment{Создать новый сегмент, состоящий только из данного элемента} 
                    \EndIf
                \end{algorithmic}
            \end{algorithm}

            \begin{algorithm}[H]\label{areSimilar}
                \caption{areSimilar($elem$, $other$)}
                \begin{algorithmic}[1]
                    \Require $elem, other$ - два елемента
                    \Ensure $True$ или $False$ в зависимости от~результата сравнения 
                    \State $count = 0$ \Comment{Сколько эвристик оказались истинными}
                    \State \Comment{Пусть в heuristicsList содержатся алгоритмы, реализующие отдельные эвристики сравнения}
                    \ForAll {$heuristic \in heuristicsList$} \Comment{Применим все доступные эвристики сравнения}
                        \If {$heuristic(elem, other)$} 
                            \State $count = count + 1$
                        \EndIf
                    \EndFor

                    \If {$count \geq threshold$}  \Comment{Сравниваем с некоторым порогом, который устанавливается в начале работы алгоритма}
                        \State \Return $True$
                    \Else
                         \State \Return $False$
                    \EndIf
                \end{algorithmic}
            \end{algorithm}

            Как отмечалось в \ref{Ideas} множество используемых эвристик сравнения по сути во многом является разным для разных работ по сегментации страниц. В данном случае были реализованы следующие эвристики:
            \begin{itemize}
                \item Вычисление расстояния между элементами (листинг 3)

                    Как простейшая метрика сравнения близости элементов на странице. В данном случае было выбрано евклидово расстояние между центрами блоков в координатах пикселей на странице. 
                    \begin{lstlisting}[language=JavaScript, caption={Вычисление евклидова расстояния между элементами}]
function getDistance(elem1, elem2)
{
    //The bounding blocks
    var rect1 = getRect(elem1), 
        rect2 = getRect(elem2);
                            
    //The centers of the blocks
    x1_mid = rect1.x + rect1.w/2; 
    y1_mid = rect1.y + rect1.h/2;

    x2_mid = rect2.x + rect2.w/2; 
    y2_mid = rect2.y + rect2.h/2;    
                            
    //The euclidean distance between the centers
    res = Math.sqrt(Math.pow(x1_mid-x2_mid, 2) + Math.pow(y1_mid-y2_mid, 2));
                            
    return res;
}
                    \end{lstlisting}
                    С использованием указанной функции эвристика сравнения заключается в сравнении полученного расстояния с некоторым задаваемым в начале алгоритма порогом.

                \item Выявление общности классов (листинг 4)

                    Как реализация предположения о том, что элементы, принадлежащие одному классу, имеют одинаковое функциональное назначение на странице (в интерфейсе пользователя). Реализация данной эвристики сводится к сравнению на совпадение классов элементов.

                    \begin{lstlisting}[language=JavaScript, caption={Сравнение классов элементов на равенство}]
function areClassesIdentical(elem, other)
{
    return  elem.className.toUpperCase() == 
            other.className.toUpperCase();
}
                    \end{lstlisting}

            \end{itemize}
            % \begin{lstlisting}[language=JavaScript, caption={Добавление элемента в сегмент}]
            %
            % \end{lstlisting}
    \subsection{Результаты}\label{Results}
        После реализации указанных в разделе \ref{Work} функций и алгоритмов была проведена проверка их работоспособности на выделенном в разделе \ref{ChooseSite} сайте поисковой системы yandex.ru. При этом производилась субъективная оценка качества сегментации - сравнивались результат работы с использованием реализованных функций и~результат разделения страницы на сегменты <<на глаз>>.

        Заметим, что на данном этапе процесс сегментации является слабо автоматизированным и требует значительного человеческого участия, так как именно пользователь выделяет следующий элемент для рассмотрения. Тем не менее проведенная проверка показала принципиальную работоспособность реализованных функций, так как использование выделенных эвристик сравнения элементов все же упрощает процесс построения множества сегментов. 

\newpage
\section{Анализ}\label{Future}

    % Упомянуть, почему идеи вообще возникают. И сказать, что в дальнейшем будут рассмотрены детальнее и подробнее.

    % Для обхода требования относительной статичности содержимого страницы (обхода проблемы элементов с относительным положением на экране - плавающими при скроллинге) при навигации можно ппробовать использовать особенность функции document.elementsFromPoint в том, что не выделяются не отображаемые элементы, тем самым после обработки данного плавающего элемента в первый раз при попытке обработать его впоследствии после прокрутки страницы можно сделать его невидимым, тем самым обработка такого элемента будет происходить только однажды.
    В ходе реализации, а также на этапе анализа проведенной в целом работы были выделены следующие направления для дальнейшего движения в области сегментации страниц:
    \begin{itemize}
        \item Построение иерархии из сегментов

            На данном этапе работы строится только общий набор сегментов без задания иерархии отношений между ними. Логичным дальнейшим шагом является построение соответствующего дерева, как это происходит в~большинестве рассмотренных работ.

        \item Автоматизация обхода страницы

            На данном этапе реализован лишь набор функций-помощников, и сам процесс сегментации подразумевает значительное участие человека. Поэтому дальнейшим шагом является уменьшение степени участия пользователя и по~возможности сведение его к минимуму.

        \item Доработка функционала сравнения элементов

            В текущей реализации присутствует лишь несколько наиболее примитивных эвристик сравнения. Естественным продолжением является добавление новых эвристик, а также разработка вариантов сравнения отдельных сегментов. В~частности последнее потребуется в случае задания иерархии сегментов.

        \item Работа с изменяющейся страницей

            Для текущей реализации критичным является ограничение статичности отображаемой страницы. Тем не менее нередко возникает ситуация, когда в одной и~той же области страницы, даже без изменения ее DOM-дерева, отображаются разные элементы.

        % \item Возможная интеграция с обходом динамического приложения

        %     Наиболее интересным направлением является именно применение сегментации страниц в рамках задачи поиска входных точек в динамическом веб-приложении.
    \end{itemize}
    

\newpage
\section{Заключение}\label{Conclusion}
    В данной работе были предприняты следующие шаги:
    \begin{itemize}
    %    \item Произведен обзор работ по тематике поиска входных точек в веб приложениях и обоснован переход к решению задачи сегментации страниц
        \item Произведен обзор работ по тематике сегментации страниц
        \item На основе проведенного обзора был реализован ряд функций"=помощников для сегментации страниц
        \item Произведена проверка работоспособности полученных функций на сайте поисковой системы yandex.ru
    \end{itemize}

    В результате этого в ходе работы были решены поставленные в \ref{Tasks} задачи, что позволило так же достигнуть и поставленной в разделе \ref{Aim} цели.

\newpage
\printbibliography
\newpage
\end{document}
